\documentclass{article}

\usepackage{graphicx}

\usepackage{amsmath}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amsthm}

\usepackage{stmaryrd}
\usepackage{amssymb}

\usepackage{enumitem}
\usepackage{todonotes}
\usepackage[nameinlink]{cleveref}
\usepackage{parskip}
\usepackage{tikz-cd}

\crefname{section}{\S}{\S\S}
\crefname{table}{Tab.}{}
\crefname{figure}{Fig.}{}
\crefname{algorithm}{Alg.}{}
\crefname{equation}{Eq.}{}
\crefname{appendix}{App.}{}
\crefname{theorem}{Satz}{}
\crefname{lemma}{Lem.}{}
\crefname{corollary}{Kor.}{}
\crefformat{section}{\S#2#1#3} 
\crefname{proposition}{Prop.}{}
\crefname{definition}{Def.}{}
\crefname{conjectiure}{Con.}{}
\crefname{bemerkung}{Bem.}{}
\crefname{behauptung}{Beh.}{}

\theoremstyle{plain}
\newtheorem{definition}{Definition}
\newtheorem{lemma}{Lemma}
\newtheorem{theorem}{Satz}
\newtheorem{proposition}{Proposition}
\newtheorem{corollary}{Korollar}
\newtheorem{beispiel}{Beispiel}
\newtheorem{mytransform}{Transform}
\newtheorem{claim}{Claim}
\newtheorem{bemerkung}{Bemerkung}
\newtheorem{behauptung}{Behauptung}
\renewcommand{\proofname}{Beweis:}

\renewcommand{\ker}{\mathop{\mathrm{Kern}}}
\newcommand{\bild}{\mathop{\mathrm{Bild}}}
\newcommand{\defn}[1]{\textbf{#1}}
\newcommand{\defeq}{:=}
\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
\newcommand{\C}{\mathbb{C}}
\newcommand{\Z}{\mathbb{Z}}
\newcommand{\F}{\mathbb{F}}
\newcommand{\norm}[1]{||#1||}
\newcommand{\vu}{\boldsymbol{u}}
\newcommand{\vv}{\boldsymbol{v}}
\newcommand{\vx}{\boldsymbol{x}}
\newcommand{\innerprod}[1]{\langle{#1}\rangle}
\newcommand{\Tr}{\mathop{\text{Tr}}}
\newcommand{\rank}{\mathop{\text{rank}}}
\newcommand{\N}{\mathcal{N}}
\newcommand{\I}{\text{I}}
\newcommand{\E}{\mathop{\mathbb{E}}}
\newcommand{\rv}[1]{\underline{\underline{#1}}}
\newcommand{\argmin}{\mathop{\text{argmin}}}
\newcommand{\argmax}{\mathop{\text{argmax}}}
\newcommand{\mlow}{\mathbf{M}^\text{low}}
\newcommand{\bigo}[1]{\mathcal{O}\left(#1\right)}
\newcommand{\noise}{\boldsymbol{w}}
\newcommand{\noiset}{\boldsymbol{\tilde{w}}}
\newcommand{\betahat}{\boldsymbol{\hat\beta}}
\newcommand{\xmax}{\tilde{x}}
\newcommand{\ug}{\leq}
\newcommand{\normal}{\trianglelefteq}
\newcommand{\sgn}{\mathrm{sign}}
\newcommand{\ord}{\mathop{\text{ord}}}
\newcommand{\teilt}{\big{|}}
\newcommand{\zykl}[1]{{<}{#1}{>}}
\newcommand{\sym}{\mathop{\text{Sym}}}
\newcommand{\id}{\mathrm{id}}
\newcommand{\ggt}{\mathop{\text{ggT}}}
\newcommand{\iso}{\simeq}
\newcommand{\isom}{\mathop\text{Isom}}
\newcommand{\aut}{\mathop\text{Aut}}
\newcommand{\stab}{\mathop\text{Stab}}
\newcommand{\trans}{\mathcal{T}}
\newcommand{\operateson}{\curvearrowright}

\title{Algebra I -- {Prof. Christian Urech}}
\author{Mitschrift: Franz Nowak}
\date{Herbstsemester 2025}

\begin{document}

\maketitle

\section*{Vorlesung 1}
\begin{definition}
    Eine \defn{Gruppe} ist eine Menge $G$ zusammen mit einer Verknüpfung $*\colon G\to G, \ (g, h) \to g * h$, sodass:
    \begin{enumerate}[label=(\arabic*)]
        \item (Assoziativität) $\forall g,h,k\in G\colon (g*h)*k=g*(h*k)$
        \item (Neutrales Element) $\exists e\in G\colon g*e=e*g=g \quad \forall g\in G$
        \item (Inverses Element) $\forall g\in G \exists g^{-1}\in G$ s.d. $g*g^{-1}=g^{-1}*g=e$
    \end{enumerate}
    Eine Gruppe ist \defn{abelsch} (kommutativ), wenn $\forall g, h\in G, g*h=h*g$.
\end{definition}
Wir schreiben oft $1$ oder $1_G$ für $e$ und $gg'$ für $g*g'$ mit $g,g'\in G$. Wenn $G$ kommutativ ist, dann schreiben wir $e=0$ und $a + b$ für $a * b$. Des Weiteren sind $a^n := \overbrace{a \cdots a}^{\text{n-mal}}$ und $a^0:=1$.

\begin{bemerkung}
    Wenn $G$ assoziativ ist, dann ist $g_1g_2\cdots g_n$ eindeutig definiert (für $g_1,g_2,\ldots,g_n\in G$).
\end{bemerkung}
\begin{theorem}
    \begin{enumerate}[label=(\alph*)]
        \item Das neutrale Element ist eindeutig.
        \item Das Inverse von jedem Element ist eindeutig.
    \end{enumerate}
\end{theorem}
\begin{proof}
    \begin{enumerate}[label=(\alph*)]
        \item Seien $e, e'\in G$ neutrale Elemente. Dann ist $e=ee'=e'$.
        \item Seien $\overline{g}, g^{-1}$ Inverse von $g\in G$. Dann ist $\overline{g}=\overline{g}e=\overline{g}gg^{-1}=eg^{-1}=g^{-1}$.\looseness=-1
    \end{enumerate}
\end{proof}

\begin{theorem}
    Seien $G$ eine Gruppe und $a,b,c\in G$, sodass $ab=ac$. Dann ist $b=c$.
\end{theorem}
\begin{proof}
    $$ab=ac\implies \underbrace{a^{-1}a}_{e}b = \underbrace{a^{-1}a}_{e}c\implies b=c$$
\end{proof}

\subsubsection*{Beispiele}
\begin{itemize}
    \item Ganze Zahlen mit Addition, $(\Z, +)$ oder $\Z^+$
    \item Reelle Zahlen mit Addition, $(\R, +)$ oder $\R^+$
    \item Körper $K$ mit Addition, $(K, +)$ oder $K^+$. (Bemerkung: Keine Gruppe mit Multiplikation, wenn 0 enthalten ist.)
    \item Vektorraum $V$ mit Addition, $(V, +)$ oder $V^+$.
    \item Allgemeine lineare Gruppe, $GL_n(K)$
    \item Spezielle lineare Gruppe, $SL_n(K) \defeq \{A\in GL_n(K)\mid \det A=1\}$
    \item Orthogonale Gruppe, $O_n$
    \item Unitäre Gruppe, $U_n$
\end{itemize}

\subsubsection*{Permutationsgruppen}
Sei $\sym(M)$ die Menge der Bijektionen von einer Menge $M$ zu sich selbst, zusammen mit der Verknüpfung von Abbildungen.
Die \defn{symmetrische Gruppe} $S_n\defeq \sym(\{1,2,\ldots,n\})$ ist eine Gruppe mit $n!$ Elementen.
\begin{bemerkung}
    Jedes Element in $S_n$ ist ein Produkt von Transpositionen.
\end{bemerkung}
\paragraph{Erinnerung:} Eine \defn{Transposition} ist eine Permutation, die genau zwei Elemente vertauscht und die übrigen gleich lässt.

\begin{beispiel}
    $S_3$, die Gruppe der Permutationen von $\{1,2,3\}$.
    Seien $\sigma, \tau\in S_3$,
    $$
        \sigma\colon\begin{cases}
            1\to 2\\
            2\to 1\\
            3\to 3
        \end{cases}
        \qquad \tau\colon\begin{cases}
            1\to 2\\
            2\to 3\\
            3\to 1
        \end{cases}
    $$
    Dann sind $\sigma^2 = \id$ und $\tau^3 = \id$.
    $$\begin{rcases}
        \sigma\tau(1) = 1\\
        \tau\sigma(1) = 3
    \end{rcases} \xrightarrow{} \sigma\tau \neq \tau\sigma $$
    D.h. $S_3$ ist nicht abelsch.
\end{beispiel}

\subsection*{Untergruppen}
\begin{definition}
    Sei $G$ eine Gruppe. Eine \defn{Untergruppe} $H\leq G$ ist eine Teilmenge $H\subseteq G$ sodass 
    \begin{enumerate}[label=(\alph*)]
        \item $\forall a,b \in H, ab\in H$
        \item $1_G \in H$
        \item $\forall a\in H, a^{-1}\in H$
    \end{enumerate}
\end{definition}
\begin{bemerkung}
    Jede Untergruppe ist eine Gruppe $(H, *_H)$. $*_G$ induziert $*_H$.
\end{bemerkung}
\begin{bemerkung}
    $H \subseteq G$ mit $H\neq \{\emptyset\}$ ist eine Untergruppe von $G$ genau wenn $\forall a,b\in H,\ ab^{-1}\in H$.
\end{bemerkung}
\begin{proof}
    ``$\Rightarrow$'': klar.
    
    ``$\Leftarrow$'': Bedingung: Seien $a,b\in H$.
    \begin{enumerate}[label=(\alph*)]
            \item $\implies b^{-1}\in H\\\implies ab=a(b^{-1})^{-1}\in H$
            \item $\implies aa^{-1}\in H, d.h. 1_G\in H$
            \item $\implies 1_G a^{-1}\in H$ d.h. $a^{-1}\in H$
    \end{enumerate}    
\end{proof}

\begin{bemerkung}
    Jede Gruppe $G$ hat als Untergruppen immer $\{1\}$ (die triviale Untergruppe) und $G$ selbst. Andere Untergruppen heissen \defn{echte} Untergruppen.
\end{bemerkung}
\subsubsection*{Beispiele}
\begin{itemize}
    \item $SL_n(K) \leq GL_n(K)$
    \item $n\Z\leq \Z\quad \forall n\in\Z$
    \item Sei $S^1 \defeq \{c\in\C^*\mid |C|=1\}$. $S^1\leq \C^*$. ($\C^*\defeq (\C\backslash\{0\}, \cdot$)
    \item $B_n(K) \defeq \{A\in GL_n(K)\mid A \text{obere Dreiecksmatrix}\}$. $B_n\leq GL_n(K)$.
    \item $O_n\leq GL_n(\R)$
    \item Die alternierende Gruppe $A_n\leq S_n$ ist die Untergruppe aller Permutationen, die das Produkt einer geraden Anzahl von Transpositionen sind.
\end{itemize}
\begin{bemerkung}
    Seien $G$ eine Gruppe und $a\in G$. Dann ist $$\zykl{a}\defeq\{\ldots, a^{-2}, a^{-1}, a^0, a, a^2,\ldots\}$$ eine Untergruppe von $G$, genannt die von $a$ erzeugte \defn{zyklische Gruppe}.
\end{bemerkung}

\begin{bemerkung}
    $\zykl{a}$ ist abelsch: $a^ma^n=a^{m+n}=a^{n+m}=a^na^m$
\end{bemerkung}

\begin{lemma}
    Sei $X\subseteq\Z$ die Menge der Zahlen $n$, sodass $a^n=1$. Dann ist $X=m\Z$ für ein $m\in\Z$.
\end{lemma}
\begin{proof}
    $X$ ist eine Untergruppe von $\Z$:
    \begin{enumerate}[label=(\alph*)]
        \item Seien $m,n\in X$, dann ist $a^{m+n}=a^ma^n=1_G\implies m+n\in X$
        \item $a^0=1_G\implies 0\in X$
        \item $n\in X\implies a^{-n}=a^na^{-n}=1_G\implies -n\in X$
    \end{enumerate}
    Gemäss Übung ist $X$ von der Form $m\Z$ für ein $m\in\Z$.
\end{proof}

Falls $m\neq 0$:

Für $n\in\Z$ schreibe $n=km+r$ für ein $k\in\Z$ s.d. $0\leq r <m$. Dann ist $a^n=a^{km+r}=a^{km}a^r=a^r$.
$\implies \zykl{a}=\{1,a,\ldots,a^{m-1}\}$ und all diese Elemente sind verschieden. (Falls $a^r=a^{r'} \implies a^{r-r'}=1\implies r-r'\in m\Z\implies r=r'\quad 0\leq r,r'<m)$

Falls $m=0$:

Dann ist $\zykl{a}=\{\ldots, a^{-2},a^{-1},1, a, a^2,\ldots\}$ und alle Partitionen sind verschieden.

\section*{Vorlesung 2}

\begin{definition}
    Die \defn{Ordnung} $|G|$ einer Gruppe $G$ ist die Anzahl der Elemente in $G$ (kann $\infty$ sein).
    Die \defn{Ordnung des Elements} $a\in G$ ist $|\zykl{a}|$, wobei $\zykl{a}=\{1,a,\ldots,a^{m-1}\}$ mit $m>0$ die kleinste Zahl s.d. $a^m=1$.
\end{definition}

\subsubsection*{Beispiele}
    \begin{itemize}
        \item $A=\begin{pmatrix}
            1&1\\-1&0
            \end{pmatrix}\in GL_2(\R)$ hat Ordnung 6.
        \item $B=\begin{pmatrix}
            1&1\\1&0
        \end{pmatrix} \in GL_2(\R)$ hat Ordnung $\infty$.
    \end{itemize}

\subsection*{Homomorphismen}
\begin{definition}
    Seien $G,G'$ zwei Gruppen. Ein \defn{Homomorphismus} ist eine Abbildung $\phi\colon G\to G'$ s.d. $\phi(ab)=\phi(a)\phi(b)\quad \forall a,b\in G$.
\end{definition}
\begin{definition}
    Ein \defn{Isomorphismus} ist ein bijektiver Homomorphismus.
\end{definition}
\subsubsection*{Beispiele}
\begin{itemize}
    \item $\det\colon GL_n(K)\to K^*$
    \item signum - $\sgn\colon S_n\to\Z/2\Z,\\ \quad \sgn(x) = \begin{cases}
        0: & \text{gerade Anzahl von Transpositionen} \\
        1: & \text{ungerade Anzahl von Transpositionen}
    \end{cases}$
    \item Fixiere $a\in G$. $\phi\colon \Z\to G$, $\phi(n) = a^n$. $\phi$ ist injektiv $\Leftrightarrow$ Ord($a$) $=\infty$.
    \item $H\leq G$, die Inklusion $\iota \colon H\to G,\quad \iota(x)=x$.
\end{itemize}
\begin{theorem}
    \quad
    \begin{enumerate}[label=(\arabic*)]
        \item Falls $\phi\colon G\to G'$ und $\psi\colon G'\to G''$ Homomorphismen sind, so auch $\psi\circ\phi\colon G\to G''$.
        \item Falls $\phi\colon G\to G'$ ein Isomorphismus ist, so auch $\phi^{-1}\colon G'\to G$.
    \end{enumerate}
\end{theorem}
\begin{proof}
    \begin{enumerate}[label=(\arabic*)]
        \item $\psi\circ\phi(ab)=\psi(\phi(a)\phi(b))=\psi\circ\phi(a) \psi\circ\phi(b)$
        \item zu zeigen: $\phi^{-1}$ ist ein Homomorphismus.
        
        Seien $a',b'\in G'$. Dann gibt es $a,b\in G$ s.d. $\phi(a)=a', \phi(b)=b'$

        Es gilt $\phi(ab)=\phi(a)\phi(b)=a'b' \implies \phi^{-1}(a'b')=\phi^{-1}(a')\phi^{-1}(b')$
    \end{enumerate}
\end{proof}

\begin{bemerkung}
    Zwei zuklische Gruppen gleicher Ordnung sind immer isomorph.
\end{bemerkung}
\begin{proof}
    Seien $G=\zykl{a}, G'=\zykl{b}$ und $\phi \colon G\to G', \quad \phi(a^n)\mapsto b^n$.
    
    Falls  $|G|=|G'|$ endlich ist, so ist $G=\{1,a,\ldots,a^{m-1}\}$, $G'=\{1,b,\ldots,b^{m-1}\}$.
    Somit ist $\phi$ wohldefiniert, bijektiv und ein Homomorphismus.

    Falls $|G|=|G'|=\infty$, so ist $\phi$ wohldefiniert, bijektiv und ein Homomorphismus.\looseness=-1
\end{proof}

Wir schreiben $C_n$ für die zyklische Gruppe der Ordnung $n$.

\begin{theorem}
    Sei $\phi\colon G\to G'$ ein Homomorphismus. Dann sind $\phi(1_G)=1_{G'}$ und $\phi(a^{-1})=\phi(a)^{-1}\ \forall a\in G$
\end{theorem}
\begin{proof}
\begin{align*}
    1_G&=1_G1_G\\
    &\implies \phi(1_G)=\phi(1_G1_G)=\phi(1_G)\phi(1_G)\\
    &\underset{\text{kürzen}}{\implies}1_{G'}=\phi(1_G)
\end{align*}
Ausserdem: 
\begin{align*}
    \phi(a^{-1}\phi(a) &= \phi(a^{-1}a)=\phi(1_G)=1_{G'}\\
    &\implies \phi(a^{-1}=\phi(a)^{-1}
\end{align*}
\end{proof}

\begin{definition}
    Ein \defn{Automorphismus} ist ein Isomorphismus $\phi\colon G\to G$ von einer Gruppe $G$ zu sich selbst.
\end{definition}

\begin{beispiel}
    Für $f\in G$ definiere $\phi\colon G\to G,\quad \phi(g)\defeq fgf^{-1}$ ($fgf^{-1}$ ist das Konjugierte von $g$ unter $f$).
    $\phi$ ist ein Automorphismus.
\end{beispiel}
\begin{proof}
    Homomorphismus: $\phi(gh)=fghf^{-1}=fg(f^{-1}f)hf^{-1}=\phi(g)\phi(h)$.
    Bijektiv: $\phi^{-1}(g)=f^{-1}gf$
\end{proof}

\begin{definition}
    Für einen Homomorphismus $\phi\colon G\to G'$ definiere:

    $\bild\phi\defeq \{x\in G'\mid x=\phi(a) \text{ für ein } a\in G\}$

    $\ker\phi\defeq \{a\in G\mid \phi(a)=1\}$
\end{definition}
Übung: Zeige, dass beides Untergruppen von G' bzw. G sind.
\subsubsection*{Beispiele}
\begin{itemize}
    \item $\det\colon GL_n(K)\to K^*,\quad \ker\det=SL_n(K)$
    \item $\sgn S_N\to C_2,\quad \ker\sgn=A_n$
\end{itemize}
\begin{bemerkung}\label{bem:ker}
    Seien $\phi\colon G\to G'$ ein Homomorphismus und $a\in \ker\phi$ und $b\in G$. 
    Dann ist 
    \begin{align*}
        \phi(bab^{-1})&=\phi(b)\phi(a)\phi(b)^{-1}=1\\
        &\implies bab^{-1}\in\ker\phi
    \end{align*}
\end{bemerkung}
\begin{definition}
    Eine Untergruppe $N\leq G$ heisst \defn{Normalteiler}, falls $a\in N$ und $\forall b\in G$ $bab^{-1}\in N$.
\end{definition}
$\overset{\text{\cref{bem:ker}}}{\implies}\ker\phi$ ist immer ein Normalteiler.

\section*{Vorlesung 3}
\paragraph{Erinnerung:}
Eine Untergruppe $N\ug G$ ist ein Normalteiler, falls:
$$\forall a\in N, \forall b \in G: bab^{-1}\in N $$.
Clicker Frage zu Normalteilern $\normal$:
\begin{enumerate}
    \item $B_n(K) \ug GL_n(K)$ ist kein Normalteiler.
    \item $Z^+ \normal R^+$ ist Normalteiler (weil $R^+$ abelsch)
    \item $SL_n(K) \normal GL_n(K)$, weil $\det(ABA^{-1}) = \det(A)\det(B)\det(A)^{-1}=\det(B)$, oder bemerke, dass $SL_n(K)=\ker \det$
    \item $A_n\normal S_n$ weil $A_n=\ker\sgn$.
\end{enumerate}

\subsection*{Partitionen}

Sei $\phi\colon G\to G'$ ein Homomorphismus. Für jedes Element $h\in H$ betrachte die \defn{Faser} $\phi^{-1}(h)=\{g\in G\mid\phi(g)=h\}$ (Urbild von G in H).
Die Fasern bilden eine Partition von G.

\begin{beispiel} Sei $\phi\colon \C^*\to\R^*_{>0},\qquad \phi(z)\mapsto |z|$.\qquad
Allgemein: $\phi^{-1} = \ker \phi$.
\end{beispiel}

\begin{theorem}
    Sei $U: G\to G'$ ein Homomorphismus mit Kern $N$. Für $a,b\in G$ gilt $\phi(a)=\phi(b) \Leftrightarrow \exists n'\in N$ s.d. $b=an$, d.h. $a^{-1}b\in N$.\looseness=-1
\end{theorem}
\begin{proof}
    ``$\Rightarrow$'': Falls $\phi(a)=\phi(b)$, dann it $U(a)^{-1}\phi(b)=\phi(a^{-1}b)=1$, d.h. $\exists n\in N$, s.d. $a^{-1}b=n \implies b=an$.\looseness=-1
    
    ``$\Leftarrow$'' Falls $b=an$ für $n\in N$, dann ist $\phi(b)=\phi(a)\phi(n)=\phi(a)$.
\end{proof}
Aus dem Satz folgt, dass die Fasern von $\phi$ alle von der folgenden Form sind: $$aN=\{g\in G\mid g=an \text{ für ein } n\in N\}$$
\begin{corollary}
    Ein Homomorphismus $\phi\colon G\to G'$ ist injektiv $\Leftrightarrow \ker\phi = \{1\}$.
\end{corollary}
\begin{proof}
    ``$\Rightarrow$'' klar.

    ``$\Leftarrow$'' Man nehme an, dass der Kern $\phi= \{1\}$. $\phi(a)=\phi(b)\Leftrightarrow a^{-1}b\in\ker\phi$, d.h. $a^{-1}+b=1\implies a=b$.
\end{proof}
\subsection*{Nebenklassen}
\paragraph{Erinnerung:} Sei $X$ eine Menge. Eine \defn{Äquivalenzrelation} auf $X$ ist eine binäre  Relation $\sim$ so dass: 
\begin{enumerate}[label=\roman*)]
    \item (Transitivität) Falls $a\sim b$ und $b\sim c$, dann ist $a\sim c$.
    \item (Symmetrie) Falls $a\sim b$, so ist $b\sim a$.
    \item (Reflexivität) $a\sim a$ für alle $a\in X$.
\end{enumerate}
\paragraph{Gesehen:} Jede Äquivalenzrelation definiert eine Partition von $X$. Diese besteht aus den \defn{Äquivalenzklassen}, d.h. Teilmengen von der Form $[a]\defeq\{b\in X\mid b\sim a\}$.\looseness=-1

Sei $\overline{X}$ die Menge der Äquivalenzklassen. Dann  erhalten wir eine surjektive Abbildung $\pi\colon X\to \overline{X}, \qquad \pi(a) \defeq [a]$.
Dann ist $\pi^{-1}([a])=\{b\in X\mid b\sim a\}$.

\paragraph{Gesehen:} ``Rechnen modulo $m$''.
$\Z$ mit Äquivalenzrelation $\equiv$, wobei $a\equiv b$ falls $a-b\in m\Z$.

Menge der Äquivalenzklassen: $\Z/m\Z$.$\qquad \Z/m\Z = \{[0],[1],\ldots,[m-1]\}$.

Ausserdem können wir die Klassen in $\Z/m\Z$ miteinander addieren, so dass $[a+b]=[a]+[b]$.\looseness=-1

$\Z/m\Z$ mit Addition ist somit eine Gruppe, und die Quotientenabbildung $\pi\colon \Z\to\Z/m\Z,\quad \pi(n)\defeq[n]$ ist ein Homomorphismus.

\begin{definition}
    Sei $H\ug G$ eine Untergruppe. Eine \defn{Linksnebenklasse} von $H$ ist eine Teilmenge von der Form $aH=\{ah\mid h\in H\}$ für ein $a\in G$.
\end{definition}

\begin{beispiel}
    $m\Z^+\ug\Z^+$. Dann sind die Linksnebenklassen $m\Z$ die Teilmengen von der Form $0+m\Z, 1+m\Z,\ldots,(m-1)+m\Z$.
\end{beispiel}

Wir schreiben $a\equiv b$, falls ein $h\in H$ existiert, so dass $b=ah$, d.h. falls $b\in aH$.

\begin{theorem}
    Die Relation ``$\equiv$'' ist eine Äquivalenzrelation.
\end{theorem}
\begin{proof}
    \begin{enumerate}
        \item Falls $a\equiv b$ und $b\equiv a \implies \exists h,h'\in H$, so dass $b=ah$ und $c=bh' \implies c=a\underbrace{hh'}_{\in H}\implies c\equiv a.$
        \item falls $a\equiv b$, so $\exists h\in H$ s.d. $b=ah \implies a=b\underbrace{h^{-1}}_{\in H}\implies b\equiv a$.
        \item $a=a\cdot 1$ und $1\in H\implies a\equiv a$.
    \end{enumerate}
    $\phi\colon X\to Y$ Abbildung $\phi^{-1}(y) = \{x\in X\mid \phi(x)=y\}$ für $y\in Y$.
\end{proof}

\begin{corollary}
    Die Linksnebenklassen bilden eine Partition von G.
\end{corollary}
\begin{proof}
    $aH=bH\Leftrightarrow a\equiv b$.    
\end{proof}

\begin{definition}
    Die Anzahl der Linksnebenklassen von $H$ in $G$ ist der sogenannte \defn{Index von $H$ in $G$}. Wir schreiben $[G:H]$ für den Index. ($[G\text{ in }H]$ kann $\infty$ sein.)\looseness=-1
\end{definition}

\begin{beispiel}
    $m\geq 1,\qquad [\Z:m\Z]=m$.
\end{beispiel}

\begin{theorem}
    Sei $G$ eine endliche Gruppe und $H\ug G$. Dann ist $|G|=|H|[G:H]$.
\end{theorem}
\begin{proof}
    Die Abbildung $\phi\colon H\to aH, \qquad \phi(h)=ah$. 
    
    $\phi$ ist eine Bijektion. $\implies |H|=|aH|$.

    Die Linksnebenklassen bilden eine Partition von $G$. $\implies |G|=|H|[G:H]$
\end{proof}
Daraus folgt direkt:
\begin{corollary}[Satz von Lagrange]\label{stz:lagrange}
    Seien $G$ eine Gruppe und $H\ug G$ eine Untergruppe. Dann ist $|H|$ ein Teiler von $|G|$.
\end{corollary}
\begin{bemerkung}
    Falls $a\in G$, dann folgt mit Lagrange, dass $|\zykl{a}|\ \teilt\ |G|$, d.h. $Ord(a)$ teilt die Ordnung von $G$.
\end{bemerkung}
\begin{corollary}
    Sei $G$ eine Gruppe, s.d. $|G|$ prim ist. Sei $a\in G, a\neq 1$, dann ist $G=\zykl{a}$. 
\end{corollary}
\begin{proof}
    $\ord a \teilt p$, da $\ord a > 1$ ist, $\ord a =p$, d.h. $|\zykl{a}|=p \implies \zykl{a}=G.$
\end{proof}

\begin{corollary}\label{cor:ordnung}
    Seien $G, G'$ endliche Gruppen und $\phi\colon G\to G'$ ein Homomorphismus. Dann gilt:
    $$|G|=|\ker \phi|\cdot|\bild \phi|$$
\end{corollary}
\begin{proof}
    Gesehen: Die Linksnebenklassen von $\ker \phi$ sind die Fasern von $\phi$. 
    
    $\implies |\bild\phi|=[G:\ker\phi]$
    
    $\implies |G| = |\ker\phi|\cdot[G:\ker\phi]$
    
    \qquad $=|\ker\phi|\cdot|\bild\phi|$
\end{proof}

\begin{definition}
    Sei $G$ eine Gruppe und $H\ug G$. Die \defn{Rechtsnebenklassen} von $H$ in $G$ sind die Mengen $Ha\defeq\{ha\mid h\in H\}$.
\end{definition}

Definiere $a\equiv_R b$, falls es ein $h\in H$ gibt, so dass $b=ha$.

Dies definiert eine Äquivalenzrelation auf $G$ und die Rechtsnebenklassen sind die Äquivalenzklassen bezüglich dieser Relation. $\leadsto$  Partition von G.

\begin{theorem}
    Eine Untergruppe $H\ug G$ ist ein Normalteiler $\Leftrightarrow$ jede Linksnebenklasse ist auch eine Rechtsnebenklasse. In diesem Fall ist $aH=Ha$.
\end{theorem}
\begin{proof}
    ``$\Rightarrow$'' $H$ Normalteiler. Sei $h\in H$ und $a\in G$.
    \begin{align*}
        &\implies ah=\underbrace{(aha^{-1})}_{=:k\in H}a = ka\\
        &\implies aH\subseteq Ha
    \end{align*}
    Analog zeigt man $Ha\subseteq aH$. $\implies aH=Ha$.

    ``$\Leftarrow$'' Man nehme an, $H$ ist kein Normalteiler. 
    
    $\implies \exists h\in H, g\in G$ s.d. $aha^{-1}\notin H$, d.h. es gibt kein $h'\in H$ s.d. $ah=h'a$.
    
    $\implies ah\in aH$, aber $ah\notin Ha$, d.h. $aH\neq Ha$.

    Gleichzeitig ist $a\in aH\cap Ha\neq \emptyset$

    $\implies aH$ ist in keiner anderen Rechtsnebenklasse enthalten. D.h. Rechts- und Linksnebenklassen definieren zwei verschiedene Partitionen.
\end{proof}

\section*{Vorlesung 4}
Clicker Frage zu Homomorphismen $\phi\colon G\to G'$:
\begin{itemize}
    \item Gesehen in Übung: $\bild \phi \ug G'$.
    \item Dann folgt mit \cref{stz:lagrange}: $|\bild \phi|\teilt |G'|$ 
    \item Und mit \cref{cor:ordnung}: $|\bild \phi| \teilt |G|$.
\end{itemize}

Seien $G$ eine Gruppe und $H\ug G$ $\leadsto$ $G/H$ Linksnebenklassen von $H$ in $G$.
Können wir auf $G/H$ eine Gruppenstruktur definieren, so dass die Abbildung $\pi\colon G\to G/H, \pi(g)=gH$ ein Gruppenhomomorphismus ist?

Ja, wenn $H\normal G$ (siehe Übung).

\subsection*{Faktorgruppen}
\begin{lemma}\label{lem:sur_gruppe}
    Seien $G$ eine Gruppe und $X$ eine Menge mit einer Verknüpfung.
    Sei $\phi\colon G\to X$ eine surjektive Abbildung, so dass $\phi(ab)=\phi(a)\phi(b)\quad \forall a,b\in G$. Dann ist $X$ eine Gruppe.
\end{lemma}
\begin{proof}
    \begin{enumerate}[label=(\roman*)]
        \item Seien $u,v,w\in X$. $\exists a,b,c \in G$ s.d. $\phi(a)=u, \phi(b)=v, \phi(c)=w$.
        Dann ist 
        \begin{align*}
            u(vw)&=\phi(a)(\phi(b)\phi(c))=\phi(a)\phi(bc)\\
            &=\phi(abc)=\phi(ab)\phi(c)\\
            &=(\phi(a)\phi(b))\phi(c) = (uv)w
        \end{align*} 
        $\leadsto$ Assoziativität der Verknüpfung auf X.
        \item Sei $e:=\phi(1)$ und $u\in X$. Dann $$\exists u\in G\text{, s.d. }u=\phi(a)\implies eu=\phi(1)\phi(a)=\phi(1a)=\phi(a)=u.$$ Analog: ue=u. $\leadsto e$ ist ein neutrales Element.
        \item Sei $u\in X \implies \exists a\in G$ s.d. $u=\phi(a)$. Sei $u':=\phi(a^{-1})$. Dann ist $$u'u=\phi(a^{-1}\phi(a)=\phi(a^{-1}a)=\phi(1)=e.$$ Analog: $uu'=e$. $\leadsto$ es existieren Inverse.
    \end{enumerate}
\end{proof}
Notation: Seien $G$ eine Gruppe, $A, B \subseteq G$.
Dann definieren wir $$AB := \{ab\mid a\in A, b\in B\} \subseteq G.$$

\begin{lemma}
    Seien $G$ eine Gruppe, $N\normal G$ ein Normalteiler und $a,b \in G$. Dann ist $(aN)(bN) = abN$.
    Das Produkt von zwei Nebenklassen ist also wieder eine Nebenklasse.
\end{lemma}
\begin{proof}
    In Vorlesung 3 gesehen: $$Nb=bN\quad\forall b\in G$$
    Da $N$ eine Untergruppe ist, ist $NN=N$ (Übung).
    $$\implies (aN)(bN) = a(Nb)N=a(bN)N=abNN=abN.$$
\end{proof}
Wir erhalten also eine Verknüpfung auf die Nebenklassen.
Falls $K_1, K_2\in G/N$: 
Sei $a\in K_1, b\in K_2$. 
$\implies K_1=aN, K_2=bN$.
Dann ist $K_1K_2=abN$ (gemäss Lemma), d.h. $K_1K_2$ ist die Nebenklasse, die das Element $ab$ enthält.

\begin{theorem}
    Seien $G$ eine Gruppe und $N\normal G$.
    Mit dieser Verknüpfung bildet $G/N =:\overline G$ eine Gruppe und die Abbildung $\pi\colon G\to G/N=\overline G \quad a\mapsto aN=: \overline a$ ist ein Homomorphismus.
\end{theorem}
\begin{proof}
    Bereits beobachtet: $\pi(a)\pi(b)=(aN)(bN)=abN=\pi(ab)$.

    Aus \cref{lem:sur_gruppe} folgt, dass $\overline G=G/N$ eine Gruppe ist und daher $\pi$ ein Homomorphismus ist.
\end{proof}

\begin{corollary}
    Jeder Normalteiler $N\ug G$ ist Kern von einem Homomorphismus. Nämlich vom Homomorphismus $\pi\colon G\to G/N$.
\end{corollary}
\begin{proof}
    Das neutrale Element von $G/N$ ist $N$. $\leadsto\ker \pi=N$
\end{proof}
\begin{theorem}[erster Isomorphiesatz]\label{stz:isoeins}
    Sei $\phi\colon G\to G'$ ein surjektiver Homomorphismus und $N:=\ker\phi$. Dann ist die Gruppe $G/N$ isomorph zur Gruppe $G'$ unter dem Homomorphismus $\overline\phi\colon G/N\to G'\quad \overline a=aN\mapsto\phi(a)$
\end{theorem}
\begin{proof}
    \begin{enumerate}
        \item $\overline\phi$ ist wohldefiniert: $\phi(an)=\phi(a)\phi(n)=\phi(a)$, d.h. $\overline\phi(aN)$ hängt nicht von der Wahl des Repräsentanten ab.
        \item $\overline\phi$ ist ein Homomorphismus: 
        \begin{align*}
            \overline\phi((aN)(bN))&=\overline\phi(abN)\\
            &=\phi(ab)=\phi(a)\phi(b)\\
            &=\overline\phi(aN)\overline\phi(bN)
        \end{align*}
        \item $\overline\phi$ ist bijektiv: $\overline\phi$ ist surjektiv, da $\phi$ surjektiv ist. $\overline\phi$ ist injektiv, da $\ker\overline\phi=\{N\}$ und $N$ ist das neutrale Element in $G/N$. $\implies\overline\phi$ ist injektiv.
    \end{enumerate}
\end{proof}
\begin{definition}
    Seien $G,G'$ Gruppen, dann ist $G\times G'$ eine Gruppe mit der Verknüpfung $(a,a')(b,b')=(ab,a'b')$.
    Neutrales Element: $(1_G,1_{G'})$.
    Inverses Element: $(a,a')^{-1}=(a^{-1},a'^{-1})$.
    Es heisst das \defn{direkte Produkt} von $G$ und $G'$.\looseness=-1
\end{definition}



\section*{Vorlesung 5}

Clicker Frage: Sei $S^1 \ug \C^*$ die Untergruppe der komplexen Zahlen bestehnd aus den Elementen mit Betrag 1. Dann ist der Quotient $\C^*/S^1$ isomorph zu $\R^*_{>0}$. (Wahr)

Begründung:
Die Abbildung $\phi\colon\C^*\to R^*_{>0}, \quad z\mapsto |z|$ ist ein surjektiver Homomorphismus. 
$\ker\phi=S^1 \overset{\text{1. Isosatz}}{\implies} C^*/S^1\iso \R^*_{>0}$

Clicker Frage: Sei $G$ eine Gruppe und $H_1,H_2\ug G$ Untergruppen. Dann ist $H_1\cap H_2$ eine Untergruppe von $G$. (Wahr)

Begründung:
\begin{gather*}
    1\in H_1\cap H_2\\
    a,b\in H_1\cap H_2\implies ab\in H_1\cap H_2\\
    a^{-1}\in H_1\cap H2
\end{gather*}
AllgemeinL Falls $H_i\ug G, i\in I$ eine Familie von Untergruppen ist, so ist $\bigcap\limits_{i\in I}H_i\ug G$ eine Untergruppe (selber Beweis).

\begin{definition}
    Sei $S\subseteq G$ eine Teilmenge. Dann ist $\zykl{s}\defeq \bigcap\limits_{\substack{H\ug G \\s.d. S\subseteq H}}H$ die \defn{von $S$ erzeugte Untergruppe}.
\end{definition}
\paragraph{Erinnerung:} $G,G'$ Gruppen $\leadsto$ $G\times G'$ ist Gruppe mit Verknüpfung $(a,a')(b,b')=(ab,a'b')$.
\paragraph{Bsp:} Kleinsche Vierergruppe (die "Matratzengruppe").
$$C_2\times C_2 =\{(1,1),(1,-1),(-1,1),(-1,-1)\}$$
\paragraph{Bsp:} $m,n>0$ s.d. $\ggt(m,n)=1$ dann ist $C_{mn}\iso C_m\times C_n$

Wir haben vier Homomorphismen:

% \begin{tikz}
% $G\arrow^i G\times G' \arrow^p G$
% $G'\arrow^i'       \arrow^p' G'$
% See picture.
\[
\begin{tikzcd}[row sep=large, column sep=huge]
G \arrow[dr,"i"] & & G \\
& G\times G' \arrow[ur,"p"] \arrow[dr,swap,"p'"] & \\
G' \arrow[ur,swap,"i'"] & & G'
\end{tikzcd}
\]

\begin{align*}
    i(x) &= (x,1)\\
    i'(x)&=(1,x')\\
    p(x,x')&=x\\
    p'(x,x')&=x'
\end{align*}
\begin{bemerkung}
    $i,i'$ sind injektiv, d.h. \begin{align*}
        G\times 1&=\bild i \iso G\\
        1\times G'&=\bild i'\iso G'
    \end{align*}
    $p$ und $p'$ sind surjektiv $$\ker p=1\times G', \ker p'=G\times 1$$ 
\end{bemerkung}

Sei $H$ eine Gruppe und $\phi\colon H\to G, \phi'\colon H\to G'$ Homomorphismen.
Dann ist $\Phi\colon H\to G\times G'\quad \Phi(h)=(\phi(h),\phi'(h))$ ein Homomorphismus.

Umgekehrt ist jeder Homomorphismus $\Phi\colon H\to G\times G'$ von dieser Form mit $\phi=\Phi\circ p$ und $\phi'=\Phi\circ p'$.
\begin{bemerkung}
    $\Phi(h)-(1,1) \Leftrightarrow \phi(h)=1$ und $\phi'(h)=1$ d.h. $\ker \Phi =\ker\phi\cap\ker\phi'$.
\end{bemerkung}
Seien $H,K\ug G$. Betrachte $HK=\{hk\mid h\in H, k\in K\}$. Wann ist $HK$ eine Untergruppe?
Wann ist $\pi\colon H\times K \to G \quad \pi(h,k)=hk$ ein Homomorphismus?

\begin{theorem}
    \begin{enumerate}[label=(\alph*)]
        \item Ist $H\cap K=\{1\}$, so ist $\pi$ injektiv.
        \item Ist $H$ oder $K$ ein Normalteiler, so ist $HK=KH$ und $HK$ ist eine Untergruppe von $G$.
        \item Sind $H$ und $K$ Normalteiler und gilt $H\cap K=\{1\}$ und $HK=G$ so ist $\pi\colon H\times K\to G$ ein Isomorphismus.
    \end{enumerate}
\end{theorem}
\begin{proof}
    \begin{enumerate}[label=(\alph*)]
        \item Seien $(h_1,k_1),(h_2,k_2)\in H\times K$ s.d. $h_1k_1=h_2k_2$. 
        \begin{align*}
        &\implies \underbrace{k_1k_2^{-1}}_{\in K}=\underbrace{h_1^{-1}h_2}_{\in H}\overset{H\cap K =\{1\}}{=}1\\
        &\implies k_1=k_2 \text{ und } h_1=h_2\\
        &\implies \pi \text{ ist injektiv}.
        \end{align*}
        \item oBdA. $H$ ist Normalteiler. Seien $h\in H, k\in K$.
        \begin{align*}
            &\implies kh=\underbrace{(khk^{-1})}_{\in H}k\in HK\\
            \implies KH\subseteq HK
        \end{align*}
        Analog: $HK\subseteq KH$.
        $\implies KH=HK$.
        Z.z: $HK$ ist Untergruppe.
        \begin{enumerate}[label=(\roman*)]
            \item Seien $hk, h'k'\in HK$. 
            \begin{align*}
                \implies (hk)(h'k')&=h\underbrace{(kh')}_{\in KH=HK}k'\\
                &= h(h''k'')k'\\
                &=(hh'')(k''k')\in HK
            \end{align*}
            \item $1\in HK$
            \item $hk\in HK\implies (hk)=k^{-1}h^{-1}\in kh=HK$
        \end{enumerate}
        \item Seien $h\in H, k\in K$
        \begin{align*}
        &\implies \underbrace{\underbrace{(hkh^{-1})}_{\in k}k^{-1}}_{\in K} = \underbrace{h\underbrace{(kh^{-1}k^{-1})}_{\in H}}_{\in H}\\
        &\implies hkh^-1k^-1 = 1\\
        &\implies hk=kh\\
        &\implies \pi(h_1,k_1)\pi(h_2,k_2) = h_1k_1h_2k_2=h)1h_2k_1k_2=\pi((h_1,k_1)(h_2,k_2))
        \end{align*}
        $\implies \pi$ ist Homomorphismus.
        Gemäss (a) ist $\pi$ injetiv. Da $HK=G$ ist $\pi$ surjektiv $\implies \pi$ ist Isomorphismus.
    \end{enumerate}
\end{proof}

\subsubsection*{Beispiele}
\begin{itemize}
    \item Gruppen von der Ordnung 1: nur $\{1\}$
    \item Gruppen von der Ordnung 2: nur $C_2$
    \item Gruppen von der Ordnung 3: nur $C_3$
    \item Gruppen von der Ordnung 4: $C_4, C_2\times C_2$ (s. Übung).
    \item Gruppen von der Ordnung 5: $C_5$
\end{itemize}
\begin{behauptung}
    Die einzigen Gruppen von Ordnung 6 sind $C_6$ und $S_3$ (bis auf Isomorphie).
\end{behauptung}
\begin{proof}
    Sei $G$ eine Gruppe mit $|G|=G$. Falls $G$ ein Element der Ordnung 6 enthält, so ist $G\iso C_6$.
    Ansonsten 3 mögliche Fälle:
    \begin{enumerate}[label=(\alph*)]
        \item Alle $g\in G, g\neq 1$ haben Ordnung 2
        \item Alle $g\in G, g\neq 1$ haben Ordnung 3
        \item Es gibt $g\in G$ von Ordnung 2 und $h\in G$ von Ordnung 3.
    \end{enumerate}
    Falls (a), so ist $G$ abelsch. Sei $g\in G$ 
    \begin{align*}
    &\implies \zykl{g}==\{1,g\}\normal G\\
    &\implies |G/\zykl{g}|=3\\
    &\implies G/\zykl{g}\iso C_3
    \end{align*}
    $\pi\colon G\to G/\zykl{g}$ Quotient 
    
    $\forall g\in G$ ist $\pi(g)^2=\pi(g^2)=1$. Widerspruch zu $|G/\zykl{g}|=3$.
    
    Falls (b), so gilt $g=g^{-1}$ nur wenn $g=1$..
    $\implies G=\{1,g,g^{-1}, h, h^{-1}, \ldots\}$. Nicht möglich, da $G$ eine gerade Ordnung hat.

    D.h. wir sind im Fall (c). 
    $G$ enthält $1,g,h,h^2,gh,gh^2$. (kleine Übung: Diese Elemente sind alle verschieden).
    $\implies G=\{1,g,h,h^2,gh,gh^2\}$.
    
    Wir haben $hg=gh$ oder $hg=gh^2$.
    Falls $hg=gh$, so hate $(gh)$ Ordnung 6.
    Das haben wir aber ausgeschlossen. Also ist $hg=gh^2$.
    
    Die Relation $gh=h^2g$ definiert die Verknüpfung aug G eindeutig.
    Jedes Produkt in $g$ und $h$ lässt sich mit dieser Regel in die Form $g^i h^j$ bringen, wobei $0\leq i\leq 1, 0\leq j \leq 2$.

    Im Fall (c) gibt es also höchstens eine Gruppe. Diese muss $S_3$ sein.
\end{proof}

\begin{bemerkung}
    Seien $g,h\in S_3, \quad$ mit
    $$g\colon\begin{cases}
    1\mapsto2\\
    2\mapsto1\\
    3\mapsto3
    \end{cases}\quad
    h\colon\begin{cases}
        1\mapsto2\\
        2\mapsto3\\
        3\mapsto1
    \end{cases}$$
    
    Dann ist $S_3=\{1,g,h,h^2,gh,gh^2\}$.
    \begin{bemerkung}
        Jede echte Untergruppe von $S_3$ ist zyklisch (da von Ordnung 2 oder 3).
    \end{bemerkung}
    \begin{bemerkung}
        $A_3=\zykl{h}$
    \end{bemerkung}
\end{bemerkung}

\subsection*{Symmetrie}
Isometrien von $\R^n$
\begin{definition}
    Eine \defn{Isometrie} von $\R^n$ ist eine Abbildung $f\colon\R^n\to R^n$ von der Form $f(X)=BX+a$ wobei $B\in O(n), b\in R^n$. Wir bezeichnen mit $\isom(\R^n)$ die Gruppe der Isometrien von $\R^n$.
\end{definition}
\begin{bemerkung}
    Man kann zeigen, dass Isometrien genau die Abbildungen $\R^n\to R^n$ sind, welche die Distanzen erhalten.
\end{bemerkung}
Zwei wichtige Untergruppen: 
\begin{enumerate}[label=(\arabic*)]
    \item $\trans_n\ug\isom(\R^n)$: Die Untergruppe der \defn{Translationen}, d.h. Abbildung on der Form $t_a\colon X\mapsto X + a$ für $a\in R^n$. Es gilt $t_at_{a'}=t_{a+a'}$.
    \item $O \ug \isom(\R^n)$: Die Untergruppe der Isometrien von der Form $d_B\colon X\mapsto BX$ für $B\in O(n)$. Es gilt $d_Bd_{B'}=d_{BB'}$.
\end{enumerate}
Jedes $f\in \isom(\R^n)$ lässt sich eindeutig schreiben als $t_ad_B$ für $B\in O(n), a\in \R^n$.
Falls $f(X)=BX+a, g(X)=B'X+a'$, dann ist \begin{align*}
    f\circ g(X)&=B(B'X+a')+a\\
    &= BB'X + Ba'+a
\end{align*}
D.h. falls $F=t_ad_B, g=t_{a'}+d_{B'}$, so ist 
\begin{align*}
    f\circ g&=t_ad_Bt_{a'}d_{B'}\\
    &=t_{Ba'+a}d_{BB'}.
\end{align*}
Wir haben also insbesondere Homomorphismus $\psi \colon\isom(R^n)\to O, \psi(t_ad_B)=d_B$.

$\ker\psi=\trans_n$.
\begin{bemerkung}
    Die Abbildung $\isom(R^n)\to\trans_n, t_ad_B\mapsto t_a$ ist kein Homomorphismus.
\end{bemerkung}

\section*{Vorlesung 6}

\paragraph{Gestern:} $\isom(\R^n)$
Abbildung $\R^n\to\R^n$ von der Form $f(x)=t_ad_B(x)=BX+a$
$B\in O(n), a\in \R^n$.

$O\leq \isom(\R^n)$: Isometrien, die den Ursprung fixieren, d.h. von der Form $f(X)=d_B(X)=BX$.

$\trans_n\normal \isom(\R^n)$ Translationen


\subsection*{Orientierung}

Falls $n=2:$

Erinnerung:
$SO(2)=\left\{
    \begin{pmatrix}
        \cos\theta&-\sin\theta\\ \sin\theta&\cos\theta
    \end{pmatrix}\mid 0\leq\theta\leq2\pi\right\}
$

$O(2)/SO(2)=\{\pm 1\}\iso C_2$

$\implies SO(2)$ hat zwei Nebenklassen:
$O(2)=SO(2)\cup\begin{pmatrix}
    1&0\\0&-1
\end{pmatrix} SO(2)$.

\begin{definition}
Sei $f\in \isom(\R^2), \quad f=t_ad_B$.

Falls $B\in SO(2)$ ist, heisst $f$ \defn{orientierungserhaltend}.

Falls $B\in \begin{pmatrix}1&0\\0&-1\end{pmatrix} SO(2)$, so heisst $f$ \defn{orientierungsumkehrend}.
\end{definition}

\begin{bemerkung}
    Falls $B\in SO(2)$, so ist $d_B$ eine Drehung um $O$ um den Winkel $\theta$.
\end{bemerkung}

\begin{bemerkung}
Falls $B\in  \begin{pmatrix}1&0\\0&-1\end{pmatrix} \begin{pmatrix}
        \cos\theta&-\sin\theta\\ \sin\theta&\cos\theta
    \end{pmatrix}$, so definiert $d_B$ eine Spiegelung an der Geraden mit Winkel $\theta/2$ zur x-Achse.
\end{bemerkung}

\begin{theorem}
    Die Untergruppe von $\isom(\R^n)$ der Elemente, die einen Punkt $p\in\R^n$ fixieren, ist die  Konjugierte Untergruppte $O'=t_pOt_p^{-1}\ug \isom(\R^n)$
\end{theorem}
\begin{proof}
    \begin{align*}
        f(p) = p &\Leftrightarrow t_p^{-1}f(p)=t_p^{-1}(p)=0\\
        &\Leftrightarrow t_p^{-1}f(t_p(0))=0\\
        &\Leftrightarrow t_p^{-1}ft_p\in O\\
        &\Leftarrow f\in t_p O t_p^{-1}
    \end{align*}
\end{proof}

\begin{theorem}
    Sei $G\ug \isom(\R^n)$ eine endliche Untergrupe. So hat $G$ einen Fixpunkt.
\end{theorem}
\begin{proof}
    Sei $m=|G|$, sei $G=\{f_1,\ldots,f_m\}$.
    Sei $q\in\R^n$ beliebig.
    Betrachte die Bilder  $q_i\defeq f_i(q)$ für $i\in 1,\ldots,m$.
    Sei $p\defeq \frac{1}{m}(q_1+\cdots+q_m)$.
    
    \textbf{Behauptung:} $f_j(p)=p\quad \forall f_j\in G$. 
    
    Beweis: Schreibe $f_j(X)=B_jX+a_j$.
    \begin{align*}
        &\implies f_j(p)=B_j(\frac{1}{m}(q_1+\cdots+q_m))+a_j\\
        &=\frac{1}{m}(B_jq_1+\cdots+B_jq_m+ma_j)\\
        &=\frac{1}{m}((B_jq_1+a_j)+\cdots+(B_jq_m+a_j))\\
        &=\frac{1}{m}(f_j(q_1)+\cdots+f_j(q_m))\\
        &=\frac{1}{m}(f_jf_1(q)+\cdots+f_jf_m(q))\\
        &\overset{(*)}{=}\frac{1}{m}(q_1+\cdots+q_m)=p\\
    \end{align*}
    $(*):\ \{f_1,\ldots,f_m\}=\{f_jf_1,\ldots,f_jf_m\}$
\end{proof}

\begin{corollary}
    Sei $G\ug\isom(\R^n)$. eine endliche Untergruppe. So gibt es ein $a\in\R^n$ so dass $t_a^{-1}Gt_a\ug O$.
\end{corollary}
\begin{proof}
    Sei $a\in \R^n$ der Fixpunkt von $G$. Dann ist $G\ug t_aOt_a^{-1}$
    
    $\implies t_a^{-1}Gt_a\ug O$.
\end{proof}

\begin{theorem}
    Sei $n=2$ und sei $G\ug O$ eine endliche Untergruppe. 
    So ist $G$ eine der folgenden Gruppen:
    \begin{enumerate}[label=(\alph*)]
        \item Die zyklische Gruppe der Ordnung $n$ erzeugt von der Drehung um den Winkel $\theta=2\pi/n$.
        \item Die \defn{Diedergruppe } $D_n$ von Ordnung 2n erzeugt von zwei Elementen: der Drehung um den Winkel $\theta=2\pi/n$ und einer Spiegelung $S$ an einer geraden durch den Nullpunkt.
    \end{enumerate}
\end{theorem}
\begin{proof}
    \textbf{1. Fall:} Alle Elemente in $G$ sind in SO(2), d.h. Drehungen. % (orientierungserhaltend)
    
    \textbf{Behauptung:} $G$ ist zyklisch.
    
    Beweis: Falls $G$=\{1\}, klar.
    Sonst: Sei $\theta$ der kleinste positive Drehwinkel der Elemente in $G$. Sei $d_\theta\in G$ diese Drehung.
    
    Z.Z: $\zykl{d_\theta}=G$.

    Sei $d_\alpha\in G$ eine Drehung um den Winkel $\alpha>0$. 
    Schreibe $\alpha=n\theta+\beta$ mit $0\leq\beta<\theta$ und $n\in\Z$.

    $d+B=d_\alpha d_{-n\theta}=d_\alpha(d_\theta^{-1})^n\in G$
    \begin{align*}
        &\implies \beta=0\\
        &\implies d_\alpha(d_\theta^{-1})^n=1\\
        &\implies d_\alpha=(d_\theta)^n\in\zykl{d_\theta}
    \end{align*}
    Sei $n\in\N$ minimal, s.d. $n\theta\geq2\pi$.
    
    D.h. $2\pi\leq n\theta<2\pi+\theta$.
    Da $\theta$ der kleinste Drehwinkel in G ist, folgt daraus:
    $\implies 2\pi=n\theta\implies\theta=2\pi/n$.


    \textbf{2. Fall:} $G$ enthält Spiegelung. Betrachte $\phi\colon G\to\{\pm1\}$ gegeben durch Det.
    $\overset{1. Fall}{\implies} \ker\phi$ ist zyklisch erzeugt von Drehung $\implies G=\ker\phi+S\ker\phi$ mit $S$ Spiegelung.
\end{proof}

\section*{Vorlesung 7}

$|D_3|=6$ und $D_3$ ist nicht zyklisch $\implies 
D_3\iso S_3$ 

Die Diedergruppe $D_n$ von Ordnung $2n$ enthält die Symmetrien vom n-gon.

$D_n\subseteq\isom(\R^2)$ bestehend aus allen $g\in \isom(R^2)$ s.d. $gP=P$.


\begin{bemerkung}
    Sei $x$ eine Drehung um den Winkel $2\pi/ n$ 
    $\implies \ord x=n$
    
    Sei $y$ eine Spiegelung $\implies \ord y =2$.
    Dann ist $xy$ wieder eine Spiegelung.
    \begin{align*}
        &\implies 1=(xy)^2=xyxy\\
        &\implies xy=yx^{-1}=yx^{n-1}
    \end{align*}
    Dies definiert alle Relationen in $D_n$.
\end{bemerkung}

\begin{theorem}
    $D_n$ ist erzeugt von zwei Elementen $x,y$, die die Relationen $x^n=1, y^2=1, xy=yx^{-1}$ erfüllen, d.h. 
    $$D_n=\{1,x,\ldots,x^{n-1},y,xy,\ldots,x^{n-1}y\}$$
\end{theorem}

Wir überspringen die unendlichen diskreten Untergruppen der \defn{Gitter} (siehe Artin).

\subsection*{Gruppenoperationen}
Gruppe der Gruppenautomorphismen.

\begin{definition}
    Sei $G$ eine Gruppe und $X$ eine Menge. Eine \defn{(Links-)Operation} oder \defn{Aktion} oder \defn{Wirkung} von $G$ auf $X$ ist eine Abbildung 
    $$G\times X\to X\quad (g,x)\mapsto gx$$
    so dass 
    \begin{enumerate}[label=(\alph*)]
        \item $1x=x\quad \forall x\in X$
        \item $(gg')x=g(g(g'x)\quad \forall g\in G, x\in X$
    \end{enumerate}
    $X$ heisst \defn{G-Menge}. Wir schreiben $G \operateson X$ für "$G$ operiert auf $X$.
\end{definition}
Für jedes $g\in G$ erhalten wir eine Abbildung
$$m_g\colon X\to X\quad m_g(x)=gx$$
$m_g$ heisst \defn{Linksmultiplikation} mit $g$.
\begin{bemerkung}
    $m_g$ ist bijektiv und $(m_g)^{-1}=m_{g^{-1}}$.
\end{bemerkung}
\begin{proof}
    \begin{align*}    
        m_{g^{-1}}(m_g(x))&=g^{-1}(gx)\\
        &=g^{-1}gx =1x=x
    \end{align*}
    Analog: $m_g(m_{g^{-1}}(x))=x$
\end{proof}
\begin{definition}
    Für zwei $x\in X$ ist die \defn{Bahn} oder das \defn{Orbit} von $x$:
    $$B_x\defeq\{y\in X\mid y=gx\text{ für ein } g\in G\} = Gx$$
\end{definition}

\begin{bemerkung}
    Für $x,y\in X$ definieren wir $x\sim y$ falls $y=gx$ für ein $g\in G$.
    Dann ist $\sim$ eine Äquivalenzrelation (kleine Übung) und die Bahnen sind genau die Äquivalenzklassen von $\sim$.
\end{bemerkung}
\begin{beispiel}
    \begin{itemize}
        \item $\isom(\R^2)$ operiert auf $R^2$. (Hat nur einen Orbit)
        \item Sei $D=\{\text{Dreiecke in }\R^2\}$
        $\isom(\R^2)$ operiert auf $D$.
        \item Zwei Dreiecke $\Delta, \Delta'$ sind \defn{kongruent}, falls es ein $g\in\isom(\R^2)$ gibt, so dass $g\Delta = \Delta'$. Die Bahn $B_\Delta$ ist die Menge aller zu $\Delta$ kongruenten Dreiecke.
    \end{itemize}
\end{beispiel}
\begin{definition}
    Eine Operation $G\operateson X$ heisst \defn{transitiv}, falls es nur eine Bahn gibt. D.h. $$\forall x,x'\in X\ \exists g\in G \text{ s.d. } gx=x'$$
\end{definition}
\begin{definition}
    Der \defn{Stabilisator} von $x\in X$ ist $G_x\defeq \{ g\in G\mid gx=x\}$
\end{definition}
\begin{bemerkung}
    $G_x\ug G$ ist eine Untergruppe.
\end{bemerkung}
\begin{bemerkung}
    Für $g,h\in G$ gilt: 
    \begin{align*}
    gx=hx &\Leftrightarrow h^{-1}gx=x\\
    &\Leftrightarrow h^{-1}g\in G_x
    \end{align*}
\end{bemerkung}

\begin{beispiel}
    \begin{itemize}
        \item $\isom(\R^2)\operateson\R^2$ Der Stabilisator von O ist die Untergruppe $O\ug\isom(\R^2)$. $O\iso O(2)$.
        \item $\isom(R^2)\operateson D$. Sei $\Delta$ ein gleichseitiges Dreieck. Dann ist der Stabilisator von $\Delta$ isomorph zu der Diedergruppe $D_3$ von Ordnung 6.
    \end{itemize}
\end{beispiel}

\subsection*{Operation auf Nebenklassen}
\paragraph{Beobachtung:} $H\ug G \leadsto G$ operiert auf $G/H$.

Für $K\in G/H$ definieren wir 
$$gK \defeq \{gk\mid k\in K\}$$
Das heisst, falls $K=aH$, so ist $gK=gaH$.

\begin{bemerkung}
    \begin{itemize}
        \item Diese Operation ist transitiv, denn $B_H=G/H$.
        \item Sei $g\in G$, dann gilt $gH=H\Leftrightarrow g\in H$. D.h., der Stabilisator von $H$ ist $H$: $D_H=H$.
    \end{itemize}
\end{bemerkung}
\begin{beispiel}
    $D_3$, erzeugt von $x,y$ und $x^3=y^2=1$ sowie $yx=x^2y$.
    Sei $H=\zykl{y}=\{1,y\}.$
    Nebenklassen:
    \begin{align*}
        K_1&=\{1,y\}\\
        K_2&=\{x,xy\}\\
        K_3&=\{x^2,x^2y\}\\
        G/H&=\{K_1,K_2,K_3\}
    \end{align*}

    \paragraph{Beobachtung:} $m_x\colon G/H\to G/H\quad K_i\mapsto xK_i,\quad i\in\{1,2,3\}$
    $$m_x\colon\begin{cases}
        K_1\mapsto K_2\\
        K_2\mapsto K_3\\
        K_3\mapsto K_1
    \end{cases} \qquad m_y\colon\begin{cases}
        K_1\mapsto K_1\\
        K_2\mapsto K_3\\
        K_3\mapsto K_2
    \end{cases}$$
    $\leadsto$ Wir erhalten einen Isomorphismus $G\xrightarrow{\sim} \sym(G/H)\quad g\mapsto m_g$
\end{beispiel}
\begin{theorem}\label{stz:bahn}
    Sei $X$ eine $G-Menge$ und $x\in X$. Sei $H=G_x \ug G$. Dann ist die Abbildung
    $$\phi\colon G/H \to B_x \quad aH\mapsto ax$$
    eine Bijektion und $\forall K\in G/H$ und $\forall g\in G$ gilt $\phi(gK)=g\phi(K)$.
\end{theorem}
\begin{proof}
    \begin{itemize}
        \item $\phi$ ist wohldefiniert. Seien $a,b\in G$ s.d. $aH=bH\Leftrightarrow b=ah$ für ein $h\in H \implies bx=a\underbrace{hx}_x =ax$.
        \item $\phi$ ist surjektiv: klar, da $B_x$ genau aus den Elementen der Form $ax$ besteht, $a\in G$.
        \item $\phi$ ist inketiv: falls $ax=bx \implies x=a^{-1}bx\implies a^{-1}b\in H\implies aH=bH$. 
        \item Die letzte Aussage folgt aus der Definition von $\phi$.
    \end{itemize}
\end{proof}
\begin{bemerkung}
    Sei $x\in X$ und $y=ax$ für $a\in G$. Dann
    \begin{enumerate}[label=(\alph*)]
        \item $\{g\in G\mid gx=y\}=aG_x$
        \item $G_y=aG+xa^{-1}$
    \end{enumerate}
\end{bemerkung}
\begin{proof}
    \begin{enumerate}[label=(\alph*)]
        \item $gx=y=ax \Leftrightarrow a^{-1}g\in G_x\Leftrightarrow g\in aG_x$
        \item \begin{align*}
            gy=y&\Leftrightarrow gax=ax\\
            &\Leftrightarrow a^{-1}yax=x\\
            &\Leftrightarrow a^{-1}ya\in G_x\\
            &\Leftrightarrow g\in aG_xa^{-1}
        \end{align*}
    \end{enumerate}
\end{proof}
\begin{corollary}[Bahnformel]
    $|G|=|G_x|\cdot|B_x|$

    (Ordnung G)=(Ordnung des Stabilisators)$\cdot$(Ordnung der Bahn)
\end{corollary}
\begin{proof}
    Wir haben $|G|=|G_x|\cdot [G:G_x]$.
    Die Bahnformel folgt nun direkt aus \cref{stz:bahn}.
\end{proof}
\begin{bemerkung}
\begin{itemize}
    \item Es folgt direkt, dass $|Bx|=[G:G_x]$. Die Länge jeder Bahn muss die Gruppenordnung teilen.
    \item Falls $X$ endlich ist: Seien $B_1,\ldots,B_k$ die Bahnen. Dann ist $$|X| = |B_1|+\cdots+ |B_k|$$.
\end{itemize}
\end{bemerkung}
\subsubsection*{Beispiel: Dodekaeder}
    $D\subseteq R^3 $ Dodekaeder.
    Sei $G\ug \isom{\R^3}$ die orientierungserhaltenden Symmetrien $g$, so dass $gD=D$. D.h., die Elemente in $G$ sind gegeben durch Matrizen in $SO(3)$. Diese sind Drehungen um Achsen. Was ist $|G|^2$?

    $G$ operiert auf den Seiten von $D$. Sei $S$ eine Seite. $G_S$ besteht aus den Drehungen um Vielfache von $2\pi/5$.
    
    $\implies |G_S|=5$. 

    $G$ operiert transitiv auf den Seiten. Es gibt 12 Seiten.

    $\implies |G|=|G_S|\cdot 12=60$.
    
    $G_S$ fixiert zwei Seiten $\leadsto$ zwei Bahnen von Länge 1 + zwei von Länge 5.

    $\leadsto 1+1+5+5 = 12$

\begin{definition}
    $G$ heisst die \defn{Ikosaeder Gruppe}.
\end{definition}


\section*{Vorlesung 8}
\begin{theorem}
    Sei $G$ eine Gruppe, $H\ug G, K\ug G$ Untergruppen. Dann gilt $[H:H\cap K]\ug [G:K]$.
\end{theorem}
\begin{proof}
    Sei $X=G/K$ und sei $x=K\in X$. D.h. $|X|=[G:K]$ und $G\operateson X$. Dann ist $G_x=K$.
    Betrachte die Operation $H\operateson X$. Dann ist $H_x=H\cap K$. Sei $B$ die Bahn von $x$ unter $H$. Dann ist $|B|\ug|X|$. Gemäss Bahnformel ist $|B|=[H:H\cap K] \implies [H:H\cap K]\ug |X|=[G:K]$.
\end{proof}

Sei $X$ eine Menge und $G$ eine Gruppe. Jede Operation $G\operateson X$ liefert einen Homomorphismus $\phi\colon G\to \sym(X)\quad \phi(g)\defeq m_g$.

$\phi$ ist tatsächlich ein Homomorphismus:

$\phi(gh)=m_{gh}$

$\phi(g)\phi(h)=m_gm_h$ und $m_gh(x)=(gh)x=g(hx)=m_g(m_h(x)) \quad \forall x\in X$.

d.h. $\phi(gh)=\phi(g)\phi(h)$.

Umgekehrt definiert jeder Homomorphismus $\phi\colon G\to\sym(X)$ eine Operation $G\operateson X$ durch $gx\defeq \phi(g)(x)$.

Mit dieser Beobachtung zeigt man:
\begin{theorem}
    Es gibt eine Bijektion
    $$\{\text{Operationen } G\operateson X\} \leftrightarrow\{\text{Homomorphismen } G\to \sym(X)\}$$
    $$G\operateson X \mapsto \phi\colon G\to \sym(X) \quad g\mapsto m_g$$
\end{theorem}

\begin{definition}
    Eine Operation $G\operateson X$ heisst \defn{treu}, falls der entsprechende Homomorphismus $\phi\colon G\to \sym(X)$ injektiv ist.
    D.h., falls für ein $g\in G$ gilt $gx=x\quad \forall x$, dann ist $g=1$.
\end{definition}
\begin{theorem}
    Sei $\F_2$ der Körper mit 2 Elementen. Dann ist $G=GL_2(\F_2)$ isomorph zu $S_3$.
\end{theorem}
\begin{proof}
    Sei $V=\F_2^2$, $V=\{0,e_1,e_2,e_1+e_2\}$.

    $G\operateson V$ durch Linksmultiplikation. 0 ist Fixpunkt.
    $\{e_1, e_2, e_1+e_2\}$ bildet eine weitere Bahn.
    Das gibt einen Homomorphismus $\phi\colon G\to S_3$.
    Für $P\in GL_2(\F_2)$ s.d. $Pe_1=e_1$ und $Pe_2=e_2 \Leftrightarrow P=1$, d.h. Diese Operation ist treu und somit effektiv.
    $G$ ist nicht abelsch $\implies |G| \geq 6$. 
    $\implies \phi$ ist ein Isomorphismus.
\end{proof}
\begin{theorem}
    Für $g\in S_3$ sei $k_g:S_3\to S_3\quad k_g(a)=gag^{-1}$ ist ein Automorphismus von $S_3$.
    Dann ist $f\colon S^3\to\aut(S_3)\quad f(g)=k_g$ ein Isomorphismus.\footnote{Gilt für fast alle symmetrischen Gruppen 
    % (ausser $S_6$)
    .}
\end{theorem}
\begin{proof}
\begin{itemize}
    \item $f$ ist Homomorphismus:
    \begin{align*}
        k_{gh}(x)&=(gh)x(gh)^{-1}\\
        &=ghxh^{-1}g^{-1}\\
        &k_gk_h(x)
    \end{align*}
    D.h. $k_{gh}-k_gk_h$.
    $\implies f(gh)=f(g)f(h)$.
    \item $f$ ist injektiv:
    Falls $gag^{-1}=a\quad \forall a\in S_3$ so ist $g=1$ (kleine Übung).
    \item $f$ ist surjektiv: Beobachtung: $\aut(S_3)$ operiert auf die Menge der Elemente von Ordnung 2 $\{y, xy, x^2y\}$:
    $$y\colon\begin{cases}
        1\mapsto 2\\
        2\mapsto 1\\
        3\mapsto 3
    \end{cases}\qquad
    x\colon\begin{cases}
        1\mapsto 2\\
        2\mapsto 3\\
        3\mapsto 1
    \end{cases}
    $$
    \item Die Operation $\aut(S_3)\operateson \{y,xy,x^2y\}$ ist treu:
    Falls $\alpha\in \aut(S_3)$ s.d. $\alpha(y)=y$ und $\alpha(xy)=xy$, so ist auch $\alpha(x)=\alpha(xyy0=xyy=x$. Da $x$ und $y$ $S_3$ erzeugen, ist $\alpha=id$.
    
    D.h., die Abbildung $\aut(S_3)\to\sym(\{y,xy,x^2y\})$ ist injektiv 
    \begin{align*}
    &\implies|\aut(S_3)|\ug 6\\
    &\implies |\aut(S_3)|=6\\
    &\implies S_3\to \aut(S_3) \text{ ist bikektiv, d.h. ein Isomorphismus.}
    \end{align*}
\end{itemize}
\end{proof}

\begin{theorem}
    Die endlichen Untergruppen von $SO(3)$ sind die folgenden:
    \begin{itemize}
        \item $C_k$: Die zyklische Gruppe der Drehungen um Vielfache von $2\pi/k$ um eine Achse.
        \item $D_k$: Die Diedergruppe, also die Symmetrien eines regelmässigen k-Ecks in einer Ebene gegeben durch räumliche Drehungen.
        \item $T$: Die Tetraedergruppe, also die 12 Drehungen, die ein Tetraedron erhalten.
        \item $W$: Die Würfelgruppe, also die 24 Drehungen, die den Würfel erhalten.
        \item $I$: Ikosaedergruppe, also die 60 Drehungen, die ein Dodekaeder/Ikosaeder erhalten.
    \end{itemize}
\end{theorem}
\begin{proof}
    Siehe Artin.
\end{proof}

\section*{Vorlesung 9}

\subsection*{Mehr über Gruppen}
Eine Gruppe operiert auf sich selbst durch Linksmultiplikation:
$$G\times G \to G \qquad (g,x) \mapsto gx$$.
Diese Operation ist transitiv.
Sei $x\in G$, dann ist der Stabilisator $G_x=\{1\}$.
Insbesondere ist der Homomorphismus injektiv: 
$$G\to\sym(G)\qquad g\mapsto m_g$$
$\implies$ die Operation ist treu.

\begin{theorem}[Cayley]
    Sei $G$ eine endliche Gruppe. Dann ist $G$ isomorph zu einer Untergruppe von $S_n$, wobei $n=|G|$.
\end{theorem}
\begin{proof}
    Der Homomorphismus $$\phi\colon G\to\sym(G) \iso S_n \qquad g\mapsto m_g$$ ist injektiv.
    $\implies G$ ist isomorph zu $\bild\phi\ug\sym(G)\iso S_n$.
\end{proof}
G operiert auch auf sich selbst durch Konjugation:
$$G\times G \to G \qquad (g,x)\mapsto gxg^{-1}$$
Sei $x\in G$.
\begin{definition}
    Der Stabilisator von $x$ bezüglich Konjugation heisst \defn{Zentralisator}.
    Wir schreiben $Z(x)$ mit
    \begin{align*}
    Z(x) &= \{g\in G\mid gxg^{-1}=x\}\\
    &= \{g\in G\mid gx=xg\}
    \end{align*}
    Die Bahn von $x$ unter Konjugation heisst \defn{Konjugiertenklasse} oder \defn{Konjugationsklasse} von $x$ in $G$.
    Wir schreiben $K(x)$ mit
    $$K(x)=\{x'\in G\mid x'=gxg^{-1} \text{ für ein } g\in G\}$$
\end{definition}
\begin{bemerkung}
    \quad
    \begin{itemize}
        \item Aus der Bahnformel folgt $|G| = |K(x)||Z(x)|$.
        \item $|K(1)| = 1$.
    \end{itemize}
\end{bemerkung}
Falls $|G|$ endlich ist, so gilt die sog. \defn{Klassengleichung}:
$$|G|=\sum\limits_{K \text{ Konj. klasse}}|K| = |K_1|+\cdots+|K_l|$$ 
\begin{bemerkung}
    Die Zahlen auf der rechten Seite sind Teiler von $|G|$ und mindestens eine davon ist $1$.
\end{bemerkung}
\begin{beispiel}
    Konjugationsklassen in $D_3$. Erzugende: $x$ (Drehung) und $y$ (Spiegelung).
    $\{1\}, \{x, x^2\}, \{y,xy,x^y\}$. (Kleine Übung).
    $\xrightarrow{\text{Klassengleichung}} |G| = 1+2+3$.
\end{beispiel}
\begin{definition}
    Das \defn{Zentrum} $Z$ einer Gruppe $G$ ist der Normalteiler 
    $$Z = \{x\in G\mid gx=xg\quad \forall g\in G\}$$
\end{definition}
\begin{bemerkung}
    \quad
    \begin{itemize}
        \item $x\in Z \Leftrightarrow Z(x) = G$
        \item $x\in Z\Leftrightarrow |K(x)|=1$
    \end{itemize}
\end{bemerkung}
\begin{definition}
    Sei $p$ eine Primzahl. Eine \defn{p-Gruppe} ist eine Gruppe $G$, sodass $|G|=p^e$ für ein $e\geq1$.
\end{definition}
\begin{beispiel}
    \quad
    \begin{itemize}
        \item $C_p, C_{p^2}, C_{p^3}, \ldots$ sind p-Gruppen
        \item $C_p \times C_p \times \cdots \times C_p$
        \item $U_3(\F_p)=\left\{\begin{pmatrix}
            1&a&b\\
            0&1&c\\
            0&0&1
        \end{pmatrix}\mid a,b,c\in \F_p\right\} \ug GL_3(\F_p)$ ist eine p-Gruppe von Ordnung $p^3$.
    \end{itemize}
\end{beispiel}
\begin{theorem}
    Das Zentrum von einer p-Gruppe ist strikt grösser als die triviale Gruppe $\{1\}$.
\end{theorem}
\begin{proof}
    Klassengleichung:
    $$|G|=p^e=\sum\limits_{K Konj.klassen}|K|=1+\sum\limits_{K Konj.klassen}|K|$$
    alle $|K|$ sind Teiler von $p^e$.
    
    $\implies$ es gibt weitere Konjugationsklassen mit nur einem Element.
    
    $\implies$ es gibt $x\in G\backslash \{1\}$ sodass $x\in Z$.
\end{proof}
\begin{beispiel}
    Das Zentrum von $U_3(\F_p)$ ist die Untergruppe 
    $$\left\{\begin{pmatrix}
            1&0&c\\
            0&1&0\\
            0&0&1
        \end{pmatrix}\mid c\in \F_p\right\}\iso\F_p$$
\end{beispiel}
\begin{theorem}
    Sei $G$ eine p-Gruppe und $X$ eine endliche Menge, sodass $p\nmid |X|$.
    Falls $G \operateson X$, dann gibt es ein $x\in X$ sodass $gx=x\quad \forall g\in G$.
\end{theorem}
\begin{proof}
    Seien $B_1,\ldots,B_k$ die Bahnen von $G$. Dann ist $|X|=|B_1|+\ldots+|B_k|$.
    Gemäss Bahnformel gilt $|B_i|\teilt |G_i|\quad \forall i=1,\ldots, k$.
    Da $p\nmid |X|$, ist $|B_i|=1$ für mindestens ein $i$.
\end{proof}

\begin{theorem}
    Jede Gruppe $G$ der Ordnung $p^2$ ist abelsch.
\end{theorem}
\begin{proof}
    Nehmen wir an, dass $G$ nicht abelsch ist. 
    Dann gibt es ein $x\in G$, sodass $x\notin Z$ und somit $Z\subsetneq Z(x)$.
    Wir wissen, dass $|Z|\geq p$.
    Da $|Z(x)|\teilt|G|$, d.h.  $|Z(x)|=p^2$
    $\implies Z(x)=G$, damit folgt aber, dass $x\in Z\quad \lightning$.

    $\implies G$ ist abelsch.
\end{proof}
\begin{bemerkung}
    Es gibt nichtabelsche Gruppen von Ordnung $p^3$, z.B. $|U_3(\F_p)| = p^3$ und $|D_4| = 8 = 2^3$.
\end{bemerkung}
\begin{corollary}
    Sei $G$ eine Gruppe mit $p^2$ Elementen. Dann ist entweder $G\iso C_{p^2}$ oder $G \iso C_p\times C_p$.
\end{corollary}
\begin{proof}
    Jedes Element in $G$ hat Ordnung $1, p$ oder $p^2$.
    \paragraph{1. Fall:} $G$ enthält ein Element von Ordnung $p^2$. $\implies G$ ist zyklisch.
    \paragraph{2. Fall:} Alle Elemente in $G\backslash\{1\}$ haben Ordnung $p$.
    Sei $x\in G\backslash\{1\}$ und $H_1=\zykl{x}$. Sei $y\in G\backslash H$, und $H_2=\zykl{y}$
    Dann ist $H_1\cap H_2 \lneq H_2$
    und somit $H_1 \cap H_2 = \{1\}$.

    $G$ ist abelsch $\implies H_1$ und $H_2$ sind Normalteiler.
    $\implies H_1H_2 \ug G$.

    Da $H_1 \lneq H_1H_2$ ist, ist $|H_1H_2|=p^2$ $\implies H_1H_2=G$.
    Wir haben gesehen, dass daraus folgt:
    $$G\iso H_1\times H_2$$
\end{proof}

\subsection*{Ikosaedergruppe}
Erinnerung: $I\ug SO(3)$ die Untergruppe der Drehungen, die das Dodekaeder $D\subseteq R^3$ erhalten.

Gesehen: $|I|=60$
\begin{itemize}
    \item Identität (Ord. 1)
    \item Drehungen, die Eckpunkte von $D$ fixieren: Es gibt 20 Ecken, also 10 Drehachsen $\implies 2\cdot 10 = 20$ solche Drehungen $\neq \id$. (Ord. 3) Sind alle konjugiert zueinander (s. unten).
    \item Drehungen um Mittelpunkte von Seiten. Es gibt 12 Flächen, also 6 mögliche Drehachsen.$\implies 6{\cdot} 4 = 24$ solche Drehungen $\neq \id$. (Ord. 5)
    \item Drehungen um Mittelpunkte von Kanten. Es gibt 30 Kanten, also 15 mögliche Drehachsen. $\implies 15$ solche Drehungen. (Ord. 2)
\end{itemize}
$60=1+20+24+15$
$\leadsto$ Das sind alle möglichen Elemente in $I$.

Was sind die Konjugationsklassen?

\begin{bemerkung}
    Seien $g,x\in G$, so ist $\ord(gxg^{-1})=\ord(x)$.
\end{bemerkung}

\begin{itemize}
    \item Die Identität bildet eine Konjugationsklasse.
    \item Alle Rotationen um $2\pi/3$ (im Gegenuhrzeigersinn) um Achsen durch Ecken sind konjugiert.
    \item Alle Rotationen um $2\pi/5$ um Achsen durch Seiten sind konjugiert zueinander und zu den Rotationen um den Winkel $-2\pi/5 = 8\pi/5$.
    \item Alle Rotationen um Achsen durch Seiten um $4\pi/5$ und um $-4\pi/5$=$6\pi/5$. sind konjugiert.
    \item Alle Rotationen um Achsen durch Kanten um den Winkel $\pi$ sind konjugiert.
\end{itemize}
$\implies 5$ Konjugationsklassen.
Klassengleichung: $60=1+20+12+12+15$.

\section*{Vorlesung 10}
\subsection*{Einfache Gruppen}
\begin{definition}
    Eine Gruppe $G$ ist \defn{einfach}, falls $\{1\}$ und $G$ die einzigen Normalteiler von $G$ sind.
\end{definition}
\begin{bemerkung}
    $G$ ist einfach $\Leftrightarrow$ für alle surjektiven Homomorphismen $\phi\colon G\to G'$ gilt $G=G'$ oder $G'=\{1\}$.
\end{bemerkung}
\begin{bemerkung}
    Einfache Gruppen sind die "Bausteine" von Gruppen.
\end{bemerkung}
\begin{bemerkung}
    $\{1\}$ ist nicht einfach.
\end{bemerkung}
\begin{beispiel}
    $C_p$ für $p$ prim.
\end{beispiel}
\begin{theorem}
    Die Ikosaedergruppe $I$ ist einfach.
\end{theorem}
\begin{proof}
    Klassengleichung von $I$:
    $$60=1+15+20+12+12$$
    Sei $N\normal G \implies gNg^{-1}=N \quad \forall g\in G$.

    $\implies$ falls $x\in N$, so ist auch die Konjugationsklasse $K(x)\subseteq N$. Das heisst $N=\bigcup\limits_{x_i\in N}K(x_i)$. $|N|$ teilt 60.

    Es folgt:
    \begin{align*}
    N&=1+\text{ Terme aus }\{15,20,12,12\}\\
    &\implies |N|=1 \text{ oder }|N|=60\\
    &\implies N = \{1\} \text{ oder } |N|=I\\
    &\implies I \text{ ist einfach.}
    \end{align*}
\end{proof}
\begin{theorem}
    $I$ ist isomorph zu $A_5$.
\end{theorem}
\begin{proof}
    Wir suchen eine Menge mit 5 Elementen, auf welche $I$ operiert.
    Es gibt 5 Möglichkeiten, einen Würfel in ein Dodekaeder $D$ einzubetten, sodass die Ecken auch Ecken von $D$ sind und die Kanten in den Seiten von $D$ sind.
    Jede Seite von $D$ enthält genau eine Würfelkante.
    Die Wahl von einer solchen Kante definiert die Einbettung. 
    
    $\leadsto$ 5 mögliche Einbettungen vom Würfel. $I$ operiert darauf.

    $\leadsto \phi\colon I\to S_5$. 
    
    $\implies \ker\phi=I$ oder $\ker\phi=\{I\}$ einfach.

    $\ker\phi=I$ ist nicht möglich, da die Operation nicht trivial ist.

    $\implies \ker\phi=\{1\}$ und $\phi$ injektiv.

    Betrachte $I\xrightarrow{\phi}S_5\xrightarrow{\sgn}\{\pm1\}$.
    
    Dann ist $\ker\sgn\phi=I$ da $I$ keine Normalteiler von Ordnung 30 enthält.

    $\implies \phi(I) \subseteq A_5$.

    Da $|I|=|A_5|=60$, folgt: $\phi\colon I\to A_5$ ist ein Isomorphismus.
\end{proof}
\begin{corollary}
    $A+5$ ist einfach.\footnote{Tatsächlich sind alle alternierenden Gruppen ausser $A_4$ einfach.}
\end{corollary}

\subsection*{Operationen auf Teilmengen}
Falls $G\operateson X$, so operiert $G$ auch auf die Menge der Teilmengen $\mathcal{P}(X)$ von $X$.

$G \times \mathcal{P}(X) \to \mathcal{P}(X)$ 
für $U \subseteq X,\ gU=\{gu\mid u\in U\} \subseteq X$.

Dies definiert eine Gruppenoperation.

\begin{bemerkung}
    $|gU|=|U|$, das heisst, wir können auch auf Teilmengen von gegebener Grösse beschränken.
\end{bemerkung}

Sei $U\subseteq X$. Der Stabilisator $G_U$ von $U$ besteht aus den $g\in G$ sodass $gU=U$, das heisst, $gu\in U \ \forall u\in U$.

\section*{Vorlesung 11}
\paragraph{Gesehen:} Wenn $G\operateson X$, dann operiert $G$ auch auf die Menge der Teilmengen von $X$.
Für $U\subseteq X$ ist der Stabilisator $\stab(U)=G_U=\{g\in G\mid gU=U\}$

\begin{theorem}
    $G \operateson X$. Sei $U\subseteq X$ und $H\ug G$. Dann ist $H\ug \stab(U) \Leftrightarrow U$ ist die Vereinigung von allen $H$-Bahnen. 
\end{theorem}
\begin{proof}
    $H$ stabilisiert $U $
    
    $\Leftrightarrow$ die $H$-Bahn $B_x$ ist in $U$ enthalten $\forall x\in U$ 
    
    $\Leftrightarrow U=\bigcup\limits_{x\in U}B_x$.
\end{proof}
$G\operateson \{ \text{Teilmengen von } G\}$ durch Linksmultiplikation.

\begin{theorem}
    Sei $U\subseteq G$. Dann ist $|\stab(U)|$ ein Teiler von $|U|$.
\end{theorem}
\begin{theorem}
    Sei $H=\stab(U)$. Dann operiert $H$ auf $U$.
    $\implies U$ ist eine Vereinigung von $H$-Bahnen. Diese sind von der Form $H_g, g\in U$ $\implies U$ ist eine Vereinigung von Rechtsnebenklassen von $H$ 
    $\implies |U|$ ist Vielfaches von $H$.
\end{theorem}

$G\operateson \{\text{Teilmengen von }G\}$ durch Konjugation.

\begin{definition}
    Sei $H\ug G$. Dann ist die Bahn von $H$ unter dieser Operation die Menge der zu $H$ konjugierten Untergruppen.
    Das heisst
    $$B_H=\{gHg^{-1}\mid g\in G\}$$
    Der Stabilisator von $H$ unter dieser Operation heisst \defn{Normalisator von $H$}.
    $$N(H)=\{g\in G\mid gHg^{-1}=H\}$$
\end{definition}
\begin{bemerkung}
    \quad
    \begin{itemize}
        \item $H\ug N(H)$
        \item $N(H)=G \Leftrightarrow H\normal G$ ist Normalteiler.
    \end{itemize}
\end{bemerkung}
Bahnformel: $|G|=|N(H)|\cdot|\{\text{zu } H \text{ konjugierte Untergruppen}\}|$.

\subsection*{Die Sylow Sätze}
Gesehen: Sei $G$ Gruppe, $H\ug G \implies |H|\teilt|G|$.

\paragraph{Clicker-Frage:} Sei $G$ eine Gruppe und $d$ ein Teiler von $G$. Folgt daraus dass eine Untergruppe $H\ug G$ existiert, mit $|H|=d$? \textbf{Nein.}

Beispiel: $|I|$=60, aber $I$ hat keine Untergruppe von Ordnung $30$.
\begin{behauptung}
    $H\ug G, [G:H]=2$, dann ist $H$ normal.
\end{behauptung}
\begin{proof}
    Sei $g\in G\backslash H$.
    
    $G=H\cup gH$ und $G=H\cup Hg$ d.h. 
    
    $gH=G\backslash H=Hg$
    
    $\implies$ Links- und Rechtsnebenklassen stimmen überein.
    $\implies H\normal G$.
\end{proof}

Sei $p$ prim und $G$ eine endliche Gruppe, s.d. $|G|=n=p^em$, wobei $e\geq 0, p\nmid m$.

\begin{theorem}[Sylow I]
    Es gibt eine Untergruppe $H\ug G$ sodass $H=p^e$.
\end{theorem}
\begin{definition}
    Eine solche Untergruppe $H$ heisst \defn{p-Sylowuntergruppe} ("p-Sylow").
\end{definition}
\begin{corollary}
    Wenn $p\ \teilt\ |G|$, dann existiert ein $x\in G$ von Ordnung $p$.
\end{corollary}
\begin{proof}
    Gemäss Sylow I: $\exists H\ug G$, s.d. $|H|=p^e$

    Sei $y\in H\backslash\{1\}$.

    Dann hat $y$ Ordnung $p^r$ für $1\leq r \leq e$. $\implies y^{p^{r-1}}$ hat Ordnung $p$.
\end{proof}

\begin{theorem}[Sylow II]
    Sei $G$ eine endliche Gruppe.
    \begin{enumerate}[label=(\alph*)]
        \item Alle p-Sylowuntergruppen in $G$ sind konjugiert zueinander. D.h. falls $H,H'\ug G$ p-Sylow sind, so $\exists g\in G$, s.d. $gHg^{-1}=H'$.
        \item Sei $K\ug G$ eine Untergruppe, sodass $|K|=p^d$, so ist $K$ in einer p-Sylow von $G$ enthalten.
    \end{enumerate}
\end{theorem}
\begin{theorem}[Sylow III]
    Sei $s$ die Anzahl der p-Sylows in $G$. Dann gilt $s\teilt m$ und $s\equiv 1 \mod p$. ($|G|=p^em$)
\end{theorem}

\subsubsection*{Anwendungen von Sylowsätzen}
\begin{theorem}
    Jede Gruppe der Ordnung 15 ist zyklisch.
\end{theorem}
\begin{proof}
    Sei $G$ eine Gruppe, sodass $|G|=15=5\cdot 3$.
    
    $\underset{\text{Sylow III}}{\implies}$ Die Anzahl der 5-Sylows ist Teiler von 3 und $\equiv 1\mod 5$.

    $\implies$ Es gibt nur eine Untergruppe $H\ug G$ mit $|H|=5$. Insbesondere ist $gHg^{-1}=H\quad\forall g\in G$. D.h. $H\normal G$.

    Die Anzahl von 3-Sylows ist Teiler von 5 und $\equiv 1\mod 3$.

    $\implies$ Es gibt eine eindeutige Untergruppe $K\ug G$ von Ordnung 3.

    Insbesondere ist $K$ normal.

    $H\cap K = \{1\}$

    $HK\ug G$ ist eine Untergruppe. Da $|HK|>5$, gilt $HK=G$.

    $\underset{Satz}{\implies} G\iso H\times K$. Wir haben $H \iso C_5, K\iso C_3$ (Gruppen von Ordnung $p$ sind zyklisch).

    $\implies G\iso C_5\times C_3\iso C_15$.
\end{proof}

\begin{theorem}
    Sei $G$ eine Gruppe, sodass $|G|=10$. Dann ist $G\iso C_5\times C_2\iso C_10$ oder $G\iso D_5$.
\end{theorem}
\begin{proof}
    Die Anzahl der 5-Sylows teilt 2 und ist $1 \mod 5$.

    $\implies$ Es gibt nur eine 5-Sylow $K\ug G$ und diese ist somit normal.

    $K\iso C_5$. Sei $x\in K$ sodass $K=\zykl{x}$.

    Sei $H$ eine 2-Sylow. Sei $y\in H$, sodass $H=\zykl{y}$. 
    Da $K$ normal ist, ist $yxy^{-1} = x^r$ für $1\leq r\leq 4$ d.h. $yx=x^ry$.

    Da $K\cap H=\{1\}$, folgt, dass die $x^iy^j$ alle verschieden sind 
    \begin{align*}
        (x^iy^j&=x^{i'}y^{j'}\\\
        &\implies x^{i-i'}=y^{j-j'}\\
        &\implies i-i'=0=j-j')
    \end{align*}
    Das heisst $G=\{x^iy^j\mid 0\leq i\leq 4, 0\leq j\leq 1\}$ und die Relationen $x^5=1, y^2=1, xy=x^ry$ definieren die Gruppenstruktur eindeutig.

    Welche Werte kann $r$ annehmen?
    
    Falls $yx=x^ry$:
    
    $\implies x=yyx=yx^ry=x^{r^2}yy=x^{r^2}$

    $\implies r^2\equiv 1\mod 5$

    $\implies r=2$ und $r=3$ nicht möglich!

    Falls $r=1$, dann ist $yx=xy$, insbesondere ist $H\normal G$ normal. 
    
    Da $HK=G$ und $H\cap K=\{1\}$

    $\implies G\iso H\times K\iso C_2\times C_5=C_10$.

    Falls $r=4$, dann ist $yx=x^4y=x^{-1}y \implies G\iso D_5$.
\end{proof}

\begin{theorem}
    Sei $G$ eine Gruppe, sodass $|G|=pq$ für $p,q$ prim. Sei $p>q$.
    Falls $p\not\equiv 1\mod q$, so ist $G\iso C_{pq}$.

    Falls $p\equiv 1\mod q$, so ist $G\iso C_{pq}$ oder $G$ ist nicht abelsch. (Selbe Beweisidee wie oben).
\end{theorem}

\begin{lemma}
    Sei $n=p^em, p\nmid m, p$ prim, $e\geq 0$. Dann teilt $p$ nicht $N=\begin{pmatrix}
        n\\p^e
    \end{pmatrix}$.
\end{lemma}
\begin{proof}
    $$N=\begin{pmatrix}
        n\\p^e
    \end{pmatrix}=\frac{n(n-1)\cdots(n-p^e+1)}{p^e(p^e-1)\cdots 1}$$
    Sei $0\leq k\leq n-1$. Schreibe $k=p^il, p\nmid l$. 
    
    Dann gilt $p^i\mid (n-k)$ und $p^i\teilt(p^e-k)$, aber $p^{i+1}\nmid (n-k)$ und $p^{i+1}\nmid (p^e-k)$.

    Das heisst, Zähler und Nenner sind gleich oft durch $p$ teilbar.
    
    $\implies p\nmid N$.
\end{proof}

\begin{theorem}[Wiederholung Sylow I]
    Sei $G$ eine Gruppe, sodass $|G|=p^em$, dann existiert $H\ug G, |H|=p^e$. Beweis von Sylow 1;
\end{theorem}
\begin{proof}
    Sei $X$ die Menge aller Teilmengen von $G$ mit $p^e$ Elementen.

    Betrachte $G\operateson X$ durch Linksmultiplikation.

    $|X|=\begin{pmatrix}
        n\\p^e
    \end{pmatrix} =: N$

    Wir haben $N=|X|=\sum\limits_{B \text{ Bahnen}}|B|$

    Da $p\nmid N$, gibt es ein $U\in X$, sodass $p\nmid |B_U|$.

    Bahnformel: $|\stab(U)|\cdot|B_U|=|G|=p^em$

    $\implies p^e\teilt |\stab(U)|$.

    Vorher gesehen: $|\stab(U)|\teilt |U|=p^e$.

    $\implies |\stab(U)|=p^e$

    $\implies \stab(U)\leq G$ ist eine p-Sylow.
\end{proof}

\section*{Vorlesung 12}

\begin{theorem}[Erinnerung: Sylow II]
    \quad
    \begin{enumerate}[label=(\alph*)]
        \item Alle p-Sylows in $G$ sind konjugiert zueinander
        \item Sei $K\ug G$ eine Untergruppe, sodass $|K|=p^d$, so ist $K$ in einer p-Sylow enthalten.
    \end{enumerate}
\end{theorem}

\begin{proof}[Beweis Sylow II]
    Sei $H\ug G$ eine p-Sylow. Betrachte $G\operateson X=G/H$ durch Linksmultiplikation.
    $$|X|=[G:H]=m$$
    Sei $K\ug G, |K|=p^d, d\leq e$.
    \paragraph{Behauptung:}$\exists a\in G$, s.d. $a^{-1}Ka\subseteq H$. 
    Die Behauptung impliziert (a) und (b):
    Falls $d=e$, so ist $a^{-1}Ka=H$.
    Falls $d\leq e$, so ist $K$ in der p-Sylow $aHa^{-1}$ enthalten.
    \paragraph{Beweis der Behauptung:} Betrachte $K\operateson X=G/H$, d.h. für $k\in K, a\in G$ ist $k(aH)=kaH$.
    Wir haben:
    $$m=|X|=\sum\limits_{\text{K-Bahnen }B}|B|$$
    $|B| \teilt |K|=p^d$ für alle Bahnen $B$.
    
    Da $p\nmid m$, folgt, dass eine Bahn $B$ existiert, sodass $|B|=1$.
    
    Das heisst, es gibt eine Nebenklasse $aH\in G/H$, sodass $kaH=aH,\quad\forall k\in K$.
    
    $\implies a^{-1}kaH=H$

    $\implies a^{-1}ka\in H$

    und somit $a^{-1}Ka\ug H$.
\end{proof}

\begin{theorem}[Erinnerung: Sylow III]
    Sei $s$ die Anzahl der p-Sylows in $G$. Dann:
    $$s\teilt m \text{ und } s\equiv 1\mod p$$
\end{theorem}

\begin{proof}[Beweis Sylow III]
    Sei $Y$ die Menge der p-Sylows in $G$.
    $G$ operiert auf $Y$ durch Konjugation:
    $$H\mapsto gHg^{-1}$$
    Gemäss Sylow II gibt es nur eine Bahn.

    Bahnformel:
\begin{align*}
    |G|&=|Y||\stab(H)|\\
    &=|Y||N(H)|
\end{align*}
D.h., $|Y|=[G:N(H)]$.

Da $H\ug N(H)$, ist $|H|=p^e$ ein Teiler von $|N(H)|=p^ec$.
$$|G|=p^em=|Y|\cdotp^ec \implies |Y|\teilt m$$

Sei $H$ eine p-Sylow. Betrachte $H\operateson Y$ durch Konjugation. 
Sei $H'\in Y$ sodass $H'$ von $H$ stabilisiert wird.
$\implies H\ug N(H')$.

Da $|N(H')|\teilt|G|$, ist $p^e$ die höchste Potenz von $p$, die $|N(H')|$ teilt.

$\implies H$ und $H'$ sind p-Sylows in $N(H')$.

$\implies \exists g\in N(H')$, sodass $H'=gH'g^{-1}=H$.

Das heisst, $H$ ist der einzige Fixpunkt der Operation $H\operateson Y$. Die Längen der anderen Bahnen sind Vielfache von $p$ (da sie $|H|=p^e$ teilen).

$\implies |Y|\equiv1\mod p$.
\end{proof}

\begin{theorem}
Sei $G$ eine endliche abelsche Gruppe. Dann ist $G$ isomorph zu dem Produkt $G_{p_1}\times\cdots\times G_{p_r}$, wobei die $G_{p_i}$ $p_i$-Gruppen für Primzahlen $p_1,\ldots,p_r$ sind.
\end{theorem}
\begin{proof}
    Schreibe $|G|=p_1^{r_1}\cdots p_n^{r_n}$ (Primfaktorisierung).

    Sei $H_i$ eine $p_i$-Sylow für $i=1,\ldots,n$.
    Alle $H_i$ sind normal. 
    $H_1H_2$ ist Untergruppe von $G$ und $H_1H_2$ ist isomorph zu $H_1\times H_2$, da $H_1\cap H_2=\{1\}$.

Per Induktion zeigt man ähnlich, dass $H_1H_2\cdots H_s$ eine Untergruppe ist und isomorph zu $H_1\times\cdots \times H_s$:

$H_1\cdots H_{s-1} \iso H_1\times\cdots\times H_{s-1}$

$(H_1\cdots H_{s-1})H_s$ ist Untergruppe

$H_1\cdots H_{s-1}\cap H_s=\{1\}$.

$\implies H_1\times\cdots\times H_n \iso H_1\cdots H_n$.

Da $H_1\times\cdots\times H_n$ genau $|G|$ Elemente enthält, folgt $G=H_1\cdots H_n \iso H_1\times H_1\times\cdots\times H_n$.
\end{proof}

\begin{definition}
    Eine Gruppe $G$ heisst \defn{endlich erzeugt}, wenn es eine endliche Teilmenge $\{x_1,\ldots,x_n\}\subseteq G$ gibt, sodass $G=\zykl{x_1,\ldots,x_n}$
\end{definition}

\begin{theorem}
    Sei $G$ eine endlich erzeugte abelsche Gruppe. Dann ist $G$ isomorph zu $\Z^n\times C_{p_1^{r_1}}\times\cdots\times C_{p_n^{r_n}}$, wobei $p_1, \ldots, p_n$ Primzahlen sind (nicht unbedingt verschieden) und $r_i\geq 0$.
\end{theorem}
\begin{proof}
    Siehe Algebra II.
\end{proof}

\end{document}
